\documentclass[a4paper,9pt]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева




\input{../latex/preams/pream}
\input{../latex/preams/title_style/default}
\input{../latex/preams/page_style/large}
\input{../latex/preams/aliases}
\input{../latex/preams/commands}




\usepackage{multirow}

%\usepackage{lipsum}

\title{Отработка и надежность ЖРД}
\author{Ирьянов Николай Яковлевич}
\date{12 февраля 2019г.}

\begin{document} % конец преамбулы, начало документа



\section{Определения}

\subsection{Старые определения}

\textbf{Проектирование} (ГОСТ) --- процесс составления описания необходимого для создания в заданных условиях еще не существующего объекта на основе первичного описания этого объекта и алгоритма его функционирования, путем преобразований первичного описания, оптимизацией заданных характеристик объекта и алгоритма его функционирования, устранением некоректности первичного описания, и последующим представлением описания на различных языках.

\textbf{Отработка} --- комплекс организационно-технических и научно-методичес-ких мероприятий по обеспечению экспериментального определения показателей качества объекта и соответствия его характеристик требованиям ТЗ во всем диапазоне условий его эксплуатации. Основная задача отработки обеспечить качество изделия.

\textbf{Надежность} --- свойство объекта сохранять работоспособное состояние в течении заданного времени при заданных условиях эсплуатации.



\textbf{Объект} --- то, на что направлено наше действие или внимание.
\textbf{Продукт} --- объект подвергшийся воздействию. Совокупность продуктов --- \textbf{продукция}. \textbf{Изделие} --- продукция полученная промышленным способом, обладающее потребительскими свойствами и предназначенное для реализации.

\textbf{Свойство} --- признаки по которым объекты различаются между собой. \textbf{Физическая величина} --- общее свойство обладающее количественной мерой.

\textbf{Качество} --- совокупность свойств изделия или продукции обуславлевающее его пригодность удовлетворять определенные потребности в соответствии с его назначением.

\textbf{Показатели качества} --- свойства характеризующие полезность или степень приспособленности изделия выполнять свое предназначение.

\textbf{Модель} --- всё то что заменяет объект в процессе его исследования и проектирования. 
\textbf{Макет} --- изделие выполненное в иных размерах или (и) в иных материалах. Макетирование широко используется при компановке.

\textbf{Экспериментальный образец} --- изделие, которое обладает некоторыми существенными свойствами для данного изучения создаваемого объекта.



\textbf{Опытный образец} --- изделие, которое обладает всеми признаками издаваемого изделия, но допускает конструктивно-схемные или режимные измения, изготавливаются по рабочей документации.

\textbf{Головной образец} --- демонстрационный образец, доказывающий в натурных условиях соответствие характеристик установленным, изготовленный по скорректированной документации.

\textbf{Натурный образец} --- образец который изготовлен и  работает в реальных условиях эксплуатации.

\textbf{Штатный образец} --- натурный образец находящийся в эксплуатации.

\textbf{Испытание} --- экспериментальное определение показателей качества и значений параметров изделия в процессе его функционирования или при имитации условий эксплуатации, а также при воспроизведении воздействий на изделие по заданной программе.

\textbf{Работа ЖРД} --- выполнением двигателем операции по созданию или изменению значения вектора тяги или обеспечение условия работы других составных частей аппарата предназначенного для перемещения в соответствии с установленными требованиями.

\textbf{Испытание ЖРД} --- работа двигателя, или воздействие на него специальных нагрузок с целью получения информации о его техническом состоянии или с целью изучения процессов протекающих в двигателе.

\textbf{Техническое состояние} --- состояние которое характеризуется в определенный момент времени в определенных условиях внешней среды значениями установленных параметров.

\textbf{Работоспособное состояние} --- состояние изделия, при котором все его параметры соответствуют установленным.

\textbf{Исправное состояние} --- состояние изделие, при котором его параметры соответствуют КТД (конструкторской технической документации).

\textbf{Предельное состояние} --- состояние изделия, при котором его дальнейшая эксплуатация должна быть прекращена из-за неустранимого ухода параметров за установленные (старение) пределы или из-за неустранимых нарушений требований безопасности, из-за неустранимого снижения эффективности эксплуатации ниже допустимого или из-за необходимости проведения капитального ремонта.

\textbf{Работоспособное состояние ЖРД} состояние когда он создает тягу установленного значения и направления при установленных значениях удельного импульса и соотношения компонентов выполняя при этом условия безопасности или работоспособности аппарата для перемещения которого он предназначен.

\textbf{Техническое состояние ЖРД} определяется  такими свойствами как механическая прочность его составных частей, жаропрочность, высокочастотная устойчивость камер сгорания и газогенератора, виброустойчивость составных частей ТНА, энергосовершенство параметров, характеризующих протекание процессов необходимых для выполнения двигателем функций работоспособности.

Каждое из этих свойств ЖРД может быть количественно оценено по его внешним проявлениям (перемещение, температура, и т.п.) Такие признаки называют параетрами состояния ЖРД. Они могут быть количественно оценено с помощью средств измерения и их расмотрение в совокупности дает представление о техническом состоянии ЖРД в целом. 

\textbf{Диагностика} --- область знаний охватывающая теорию методы и средства определения технического состояния объекта.

\textbf{Контроль} технического состояния --- оценка, или определение, соответствия свойств показателей определенным требованиям.

\textbf{Отказ} --- событие заключающееся в нарушении работоспособного состояния.


\subsection{Новые определения}

\textbf{Испытание} (в широком смысле) - экспериментальное определение показателей качества и характеристик объекта с целью получаения информации о его техническом состоянии.

\textbf{Испытание ЖРД} - работа ЖРД с целью определения его технического состояния или исследование процессов происходящих в двигателе. 

\textbf{Диагностика} - отрасль знаний охватывающая теорию, методы и средства определения технического состояния объекта.

\textbf{Техническое диагностирование} - определение технического состояния объекта, поиск места отказа и определение причин отказа (неисправности).

\textbf{Средство испытания} - техническое вещество, или материал, используемое для проведения испытания.

\textbf{Условия испытаний} - совокупность воздействующих факторов и режимов функционирования объекта при испытаниях.

\textbf{Нормальные условия испытаний} - условия, установленные нормативно-технической документацией на данный вид продукции.

Основным подходом в процессе проектирования отработки и испытаний является системо-технический подход.

Испытания ЖРД проводяется в системе под которой понимаются совокупность средств испытаний, определенных объектов испытаний и исполнителей взаимодействующих по правилам, которые установлены соответствующей нормативной документацией.

Для получения информации используют специальные средства.

\textbf{Средства измерения} - технические средства, используемые для измерений и имеющие нормирующие свойства.

\textbf{Измерение} - нахождение значений физической величины с помощью средств измерения.

\textbf{Данные испытания} - регистрируемые при испытаниях значения характеристик объекта и (или) условий испытаний, наработок, а также других параметров, являющихся исходными для последующей обработки.

\textbf{Результаты испытания} - оценка характеристик объекта, установления соответствия объекта заданным требованиям по данным испытаниям, результаты качества функционирования объекта в процессе испытаний.

\textbf{Программа испытаний} - организационно методический документ, обязательный к исполнению, устанавливающий объект и цели испытаний,
виды, объем и последовательность испытаний; порядок, условия, места и сроки проведения испытаний, обеспечение и отчетность по ним 

\textbf{Объем испытания} - характеристика определяемая количеством объектов и видов испытаний а также их продолжительность.

\textbf{Методика испытаний} - обязательный к выполнению организационно-методический документ, в котором указаны принципы и правила применения определенных принципов и средств испытания, указаны средства и условия испытаний, отбор проб, алгоритмы выполнения определенных операций, форма представления данных и оценивания их точности и достоверности, требования по ТБ и защите окружающей среды.

\textbf{Метрологическое обеспечение} - установление и применение научных и организационных основ технических средств правил и норм необходимых для достижения единства измерений и единообразия средств измерений.




\end{document}